%-*- coding: cp1251 -*-
\chapter{Обзор предметной области}
\label{chapter1}

\section{Биоинформатика}

Биоинформатика~--- наука на стыке двух дисциплин, информатики и биологии.
В современной биологии возникают задачи, требующие обработки огромных объемов
данных. В связи с этим возникла необходимость автоматизации этого процесса с
помощью вычислительной техники.

\section{Молекулярная биология}

\subsection{Строение ДНК и РНК}

\emph{ДНК} (дезоксирибонуклеиновая кислота) и \emph{РНК} (рибонуклеиновая кислота)~--- сложные полимеры,
основные носители информации в живых организмах. В большинстве случаев ДНК состоит из двух полимерных
цепочек, состоящих из соеденных в последовательность нуклеотидов. Каждый нуклеотид состоит из азотистого
основания, дезоксирибозы (сахара) и фосфатной группы. Азотистые основания, встречающиеся в ДНК называются
аденин (A), гуанин (G), тимин (T) и цитозин (C). Пары оснований A-G и T-C соответствуют друг другу 
(комплементарны) за счет водородных связей. Таким образом, две цепочки в ДНК должны быть комплеметарны
друг другу (то есть на соответствующих местах должны стоять комплементарные основания). Более того,
цепочки ДНК ориентированы, и ориентации двух цепочек одной ДНК противоположны.

В эукариотических организмах ДНК содежится в ядре клетки и служит основным хранилищем генетической информации.
За счет своей структуры, молекулу ДНК легко превратить в две идентичных копии, это свойство используется в
процессе деления клетки.

\emph{РНК}~--- одноцепочечная версия ДНК, у которой в нуклеотиды вместо дезоксирибозы входит рибоза.
Набор оснований такой же как и в ДНК, за исключением того что вместо тимина (T) используется урацил (U).
В эукариотических организмом РНК используется для переноса информации с ДНК к митохондриям (для воспроизведения
закодированных белков), для транспортировки аминокислот, в процессах регулирования экспрессии генов, а так
же носит еще множество других функций.

%[TODO: картинки]

\subsection{Строение белков}

\emph{Белки}~--- высокомолекулярные органические вещества, состоящие из соединённых в цепочку пептидной связью
альфа-аминокислот. В живых организмах аминокислотный состав белков определяется генетическим кодом, при синтезе
в большинстве случаев используется 20 стандартных аминокислот. Множество их комбинаций дают большое разнообразие
свойств молекул белков. Кроме того, аминокислоты в составе белка часто подвергаются посттрансляционным
модификациям, которые могут возникать и до того, как белок начинает выполнять свою функцию, и во время его
``работ'' в клетке.

Функции белков в клетках живых организмов очень разнообразны. Так, белки-ферменты катализируют протекание
биохимических реакций и играют важную роль в обмене веществ. Некоторые белки выполняют структурную или
механическую функцию, образуя цитоскелет, поддерживающий форму клеток. Также белки играют важную роль в
сигнальных системах клеток, при иммунном ответе и в клеточном цикле.

Аминокислотную последовательность белка называют первичной структурой. Вторичная, третичная и т.д. структуры
относятся к пространственной конфигурации молекулы белка.

\section{Основные направления биоинформатики}

\subsection{Анализ последовательностей}

В молекулярной биологии многие объекты представляются в виде последовательности символов (например,
нуклеотиды в ДНК и РНК, аминокислоты в белках и т.д.). Так как размеры этих последовательностей
могут достигать длины в миллиарды символов, для их обработки необходимо применение высокопроизводительных
систем и алгоритмов.

Инструменты анализа последовательностей могут относиться к следующим темам:
\begin{enumerate}
\item Сравнение последовательностей с целью обнаружения совпадений и различий в них ({\it англ.}
sequence alignment)
\item Обнаружение консервативных мотивов, рамок считывания, интронов, регуляторных элементов и других 
интересных с биологической точки зрения конструкций в последовательностях
\item Анализ мутаций с целью выявления генетических маркеров
\item Аннотация генов (определение их функциональности)
\item Секвенирование~--- получение последовательности из физического представления
\end{enumerate}

\subsection{Вычислительная эволюционная биология}

Эволюционная биология  исследует происхождение и появление видов, также как их развитие с течением времени.
Информатика помогает эволюционным биологам в нескольких аспектах:

\begin{enumerate}
\item изучать эволюцию большого числа организмов, измеряя изменения в их ДНК, а не только в строении или физиологии
\item сравнивать целые геномы, что позволяет изучать более комплексные эволюционные события, такие как:
дупликация генов, латеральный перенос генов, и предсказывать бактериальные специализирующие факторы
\item строить компьютерные модели популяций, чтобы предсказать поведение системы во времени
\item отслеживать появление публикаций, содержащих информацию о большом количестве видов
\end{enumerate}

\subsection{Анализ экспрессии генов}

Уровень экспрессии многих генов может быть определен измерением концентрации соответствующих мРНК в клетке с
помощью различных техник. Все они дают сильно зашумленные данные, для обработки которых разрабатываются
инструменты статистического анализа для выделения полезной информации. С помощью этих инструментов 
становится возможным исследование патологической экспрессии генов в раковых клетках.

\subsection{Предсказание структуры белков}

Первичная структура белка легко определяется из кодируещей его последовательности ДНК. Целью данного
направления исследований является разработка методов определения пространственной конфигурации молекулы
белка по этим данным. Эта информация необходима для изучения механизма работы данного белка, а так же
для изучения паталогических процессов при некоторых заболеваниях (так называемых прионных инфекциях)

\subsection{Моделирование биологических систем}

Практичиски любой уровень биологической организации поддается моделированию. В связи со сложностью
происходящих в этих системах процессов, различные их модели являются важным инструментом для 
их изучения.

\section{Секвенирование ДНК}

\subsection{Постановка задачи}

Секвенирование биополимеров ДНК~--- определение ее первичной нуклеотидной последовательности. В
результате получается линейное символьное описание, которое сжато резюмирует атомную структуру молекулы.
Обычно до начала секвенирования производят амплификацию (увеличение числа копий) участка ДНК,
последовательность которого требуется определить, при помощи полимеразной цепной реакции (реакции
удвоения ДНК под действием фермента полимеразы).

\subsection{Метод Сенгера (обрыва цепи)}
Метод основан на присоединении к однонитчатой секвенируемой молекуле ДНК прямого или обратного
секвенирующего праймера и синтезе de novo молекулы нуклеиновой кислоты с применением, например,
дидезоксинуклеозидтрифосфатов (ddNTP). При этом синтезируются молекулы разной длины с определённым
дидезоксинуклеотидом на конце. После разделения синтезированных молекул ДНК электрофорезом возможно
определение первичной последовательности.

В современной интерпретации, метод обрыва цепи позволяет секвенировать за один этап последовательность
ДНК длиной около 800-1000 нуклеотидов \cite{sanger}.

%\subsection{Метод пиросеквенирования}

%[TODO]

\subsection{Методы нового поколения}
Современные методы секвенирования ориентированы на снижение цены и увеличение пропускной способности.
При этом уменьшается длина считываемого фрагмента. Часть методов позволяет прочитать
короткие куски начала и конца длинного фрагмента, то есть получить дополнительную информацию
о ``спаренности'' полученных чтений (так называемые paired-end данные)
\cite{nextgen}.

\section{Методы секвенирования длинных последовательностей}

Все методы секвенирования позволяют обрабатывать только сравнительно небольшие фрагменты ДНК. В случае
если требуется секвенировать более длинную цепочку, используются описанные ниже методики.

%\subsection{Метод обхода хромосомы}

%[TODO]

\subsection{Метод дробовика ({\it англ.} shotgun sequencing)}

Можно поступить следующим образом: сделать большую случайную выборку коротких фрагментов заданной ДНК и
секвенировать каждый отдельно. После этого различными способами по полученным данным восстанавливается
исходная последовательность.

Эта методика называется методом дробовика ({\it англ.} shotgun sequencing)  \cite{shotgun1} \cite{shotgun2}.

\section{Секвенирование методом double-barrel shotgun sequencing}

\subsection{Описание метода}

Некоторые новые методы секвенирования позволяют читать длинный кусок с двух сторон, то есть для каждой
прочитанной строки будет известна строка, находящаяся от нее на некоторм фиксированном расстоянии.
Метод, который использует эту дополнительную информацию (paired-end data) называют double-barrel shotgun
sequencing \cite{pairedend1}.

\subsection{Описание алгоритмической задачи}

Более формально, задача состоит в следующем: заданы пары строк $(U_i, V_i), |U_i|=|V_i|=k$, требуется
найти такую строку $s$ что каждая пара входит в нее, причем вхождения находятся примерно на расстоянии
$n$ друг от друга (параметры $n$ и $k$ зависят от используемого метода).

\subsection{Теоретические проблемы}

Искомая в задаче строка определена неоднозначно: если $X$ представима в виде $X=P T A T B T S$, и $|T| > n + k$,
то строки $X$ и $Y=P T B T A T S$ никак не различить по исходным данным. На практике алгоритмы получают набор
контигов~--- строки, которые гарантированно входили в исходную ДНК. В дальнейшем из них можно собрать
исходную последовательность с помощью дополнительных данных, либо использовать их напрямую (например для 
генетического анализа) \cite{pairedend1}.

\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter1}}
Рассмотрены основы биоинформатики, описаны исследуемые объекты и различные методики, применяемые на первои  стадии процесса секвенирования. Объяснено понятие paired-end данных, и сформулирована задача секвенирования ДНК по этим данным.
