\startprefacepage

\underline{\bfАктуальность темы.} Многие задачи современной биологии, а так же 
медицинские методы диагностики требуют требуют знание нуклеотидных
последовательностей ДНК и РНК живых организмов. В связи с этим возникает
необходимость в дешевых и быстрых методиках секвенирования (получения этой
информации по физическому образцу). В настоящее время такие методики разработаны
и активно применяются. Все они включают несколько этапов: снятие информации
с физического носителя, молекулы ДНК или РНК, и последующая обработка
полученной информации на вычислительной технике. При этом в связи с большим
объемом данных, а так же с возможной неточностью данных, полученных на
первом этапе, возникает необходимость в разработке эффективных, легко
масштабируемых, точных и устойчивых к ошибкам алгоритмах секвенирования.
При этом, ранее разработанные алгоритмы для решения обычной задачи секвенирования
не подходят для новых методик, в связи с новым форматом данных (так называемые
paired-end данные).

\underline{\bfОбъект исследования}~--- задача секвенирования последовательности
ДНК по данным, получаемым методиками считывания с paired-end информацией.

\underline{\bfЦель исследования} состоит из следующих частей:
\begin{itemize}
\item
разработать эффективный алгоритм восстановления исходной последовательности
по чтениям с paired-end информацией.
\item
разработать на основе полученного алгоритма методику устранения ошибок чтения,
возникших в результате неточности измерений в первой фазе секвенирования.
\item
реализовать программное обеспечение ЭВМ, реализующее разработанные алгоритмы
и проверить их эффективность экспериментально.
\end{itemize}

Для достижения цели требуется решить следующие \underline{\bfзадачи}:
\begin{enumerate}
\item
Разработать алгоритм для сведения задачи секвенирования с применением paired-end
данных к хорошо изученной обычной задаче секвенирования.
\item
Разработать алгоритм для выявления и устранения ошибочных чтений.
\item
Оценить эффективность и масштабируемость полученных решений.
\item
Реализовать алгоритмы ввиде программы для ЭВМ.
\item
Провести численные эксперименты, основанные на реальных данных.
\end{enumerate}

%\underline{\bfМетоды исследования}

\underline{\bfНаучная новизна.} В бакалаврской работе разработан новый
подход к решению задачи секвенирования с использованием paired-end информации, а
так же создан очень эффективный метод фильтрации ошибок чтения.


Кроме того, разработано программное обеспечение, реализующее созданные методики
и проведены численные эксперименты с ним.

\underline{\bfТеоретическая и практическая значимость.} Разработанные в данной работе
методики эффективны и могут применяться в комплексе с аппаратурой севенирования 
нового поколения для получения дешевого и быстрого инструмента для исследований
в различных областях биологии, а так же в диагносических целях.

\underline{\bfСтруктура работы.} Работа состоит из введения, 3 глав и заключения.

В главе 1 приведен обзор биоинформатики, описаны исследуемые объекты и рассмотрены
различные методики, применяемые на первой стадии процесса секвенирования. Описано,
что такое paired-end данные и сформулирована задача секвенирования по этим данным.

В главе 2 проведен обзор существующих методик решения обычной задачи секвенирования
и задачи секвенирования с использованием paired-end информации.

В главе 3 подробно описаны разработанный в данной бакалаврской работе алгоритмы,
а так же методики численных экспериментов и их результаты.